## cos囚犯被真斩首

元璋鬼点子多，胆子又大，开始愚弄田主。有一次，孩子们放牛时肚子饿了，经朱元璋提议，大家动手杀了一条小牛吃。傍晚回家时，朱元璋把小牛皮骨都埋了，拿土把血迹掩盖了，把小牛尾巴插在山上石头缝里，说是小牛钻进山洞里去，拉不出来了。一副玩世不恭的样子。谎言当然骗不了田主，当晚朱元璋被毒打一顿后赶回了家。一个大荒之年，朱五四一家接连死了三口人，为了活命，朱元璋到皇觉寺出家当和尚。当和尚要干活，朱元璋忍不住把气冲着泥菩萨发作:暗中用笤帚使劲打伽蓝神，还在伽蓝神背上写了”发配三千里”等字，在寺庙中为非作歹。当行童才满五十天，因为灾情太重，皇觉寺收不上租米，元璋只得出门云游去了。他专拣庄稼长得好有饭吃的地方走，穿城越村，对着大户人家敲木鱼､软化硬讨。② 朱元璋离开皇觉寺后，开始在江湖上闯荡。一次朱元璋贩乌梅路经滁州，遇陈也先设擂台比武，以一千两银子为赌筹。朱元璋打败了陈也先，同行的邓愈､汤和､郭子兴等人也击退了陈也先的帮凶。当晚，朱元璋在玄帝庙中歇脚，听到前面草殿鼓乐喧天，原来是他的手下败将陈也先正在饮酒散闷。朱元璋勃然大怒，四下放火，焚了草殿，赶走了陈也先。

几个小偷，那样机智，那样富有正义感，他们帮助被迫害的穷人，憎恨和蔑视那些鄙吝贪婪的财主和凶恶而又愚昧的官府。特别是，在他们那里，偷窃已经成为向压迫者剥削者抗议和报复的一种手段了。因此，这几个小偷的形象也便賦有了特殊的思想意义。

流氓还会利用民间的一些风俗节日，打看庆祝的招牌，公开活动，为非作歹。由于在某地流行的年岁久了，或者是他们巧妙地在那些本来属于民间喜庆节日的活动中添进了流氓行为､意识，人们已经渐渐习惯，竟然忘了这是流氓歹徒在乘机敲诈勒索，而给予承认，配合，使得流氓在这些日子中的猖狂活动合理合法化，轻易得逞而不受任何挫折。首先可以提到的是唐代的行盗和起盆。据载，当时”邑中少年，常以七月击鼓，群入民家，号’行盗’，皆迎为辨具，谓之 “起盆，后为解素，喧呼疯斗”｡

迎春日要演百戏，进行庆祝，恶少辈就参与其间，“多舞狻猊，求索尤甚，即藩臬长无可奈何｡“

有舞神讨钱的陋习。北京民俗信奉神佛，无赖就乘机手持神像，“悬人家门上，呜鼓唱歌，蹈舞如神状，得施钱米，辄之他所，复如之，终日不厌。” 清代上海迎神赛会，流氓于是日也非常活跃，开展种种活动，“练技拳场到处开，迎神赛会敛多财。诸无赖总为魁首，群饮三更聚赌来。” 清代的上海又有地棍索陋规。大抵是新年令节后，向一些赌场､私设的烟馆索取财物，如不给，则行捣乱。索陋规，地棍一般所获甚丰，有得万金以上者

天津混混儿有举办赛会的活动。当时在神道设教下，各大庙宇盛行赛会迎神，招待善男信女前往烧香。按规定的日期出会，叫出巡。其中以天后宫的皇会､城隍庙的鬼会为最盛。更有许多小型的会如中幡､挎技､重阁､鹤龄､法鼓、吹会之类参加，都由混混儿作会头以及承办

三巡会，是旧时城隍赈济孤魂､驱逐邪魔保平安的风俗活动。因为每年清明节、农历七月十五和十月初一举行三次，故称为三巡会，起源于明朝初年。据说，明太祖初起定江南。苏州钱鹤皋聚众开大战。将军徐达活捉鹤皋，装入囚车内，送到南京定杀罪。临到杀头放白血，太祖忧其死在阴间要为害，将来厉鬼聚一堆，搅扰地方瘟疫免不来，就命天下城隍赈济孤魂立定案。每逢清明日､十月初一七月半，抬这城隍老爷各处义冢走一转。点着香烛化冥财，又读祭文，钱鹤皋等无祀鬼，均来受享免饥寒。值坛人有收锭会，又扮小鬼手捻钢叉跑一转。驱逐邪魔保平安，一年三次名日三巡会

然而，流氓很快开始染指、参与三巡会。到了城隍神坐大轿出会那日，出会队伍前有鸣锣开道的”刽子手”押解”死囚” 犯人，还有穿着斑斓服装扮演的戏剧角色，各色仪仗排成五六里长。每当此时，流氓中那些专以抢劫、殴打､凶杀为职事的类似于匪徒的家伙，平日作恶多端，唯恐不得好死，或死后会沉沦于阎罗地狱，或祸及子孙，就争相花钱谋个”死囚”角色来赎罪。出巡之日，“死囚”身穿号衣，体戴枷锁，散乱的头发上插着斩条，在”刽子手”的吆喝声和看客的咒骂声中缓缓行进。到了闹市地段，还需表演杀头:“死囚”当街跪着，当”刽子手”

的大刀”斩”下时，便惨叫一声，顺势滚翻在地。他们认为当过了千人指，万人骂，被”斩首”的”死囚”后，无论什么罪孽也能一了百了。第二天，这些减轻了心理负担的匪徒们又继续去干那杀人放火､伤天害理的勾当｡